\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[naustrian]{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[font=footnotesize,labelformat=empty]{caption}

% fonts
\setbeamerfont{framesubtitle}{size=\normalsize}
\setbeamercolor{framesubtitle}{fg=black,bg=white}

% pdf metadata
\hypersetup{pdftitle={\inserttitle},
  pdfsubject={\inserttitle},
  pdfauthor={\insertauthor},
  pdfkeywords={\inserttitle},
  pdfpagelabels={false},
%  pdfpagemode={FullScreen}
}

\usetheme{Singapore}

\title{Webscraping mit Scrapy}
\author[Florian Preinstorfer]{%
  \parbox[t]{4cm}{\hfill Florian Preinstorfer\hfill\ \\\hbox{} \hfill{\footnotesize \url{https://nblock.org}}\hfill\hbox{}}
}

\date{VALUG\\13.05.2016}
\titlegraphic{%
  \includegraphics[height=1cm]{img/scrapy-logo}\\
  \vspace{0.4cm}
  \tiny{This work is licensed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Austria license (CC-BY-SA).}
}
\begin{document}

% title
\frame[plain]{\titlepage}

\section{Einleitung}
\begin{frame}{Was ist Webscraping?}
  \begin{itemize}
    \item Daten von Webseiten extrahieren
    \item Gewinnung von relevanten Informationen
    \item Umwandlung in strukturierte Daten
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Einsatzgebiete}
  \begin{itemize}
    \item Suchmaschinen
    \item Web Services (z.B. als API-Ersatz)
    \item Monitoring von Änderungen (Webseiten, Preise, \dots)
    \item Automatisierung
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Funktionsweise}
  % Abrufen von Webseiten
  % Extraktion der relevanten Daten
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/webscraping}
  \end{figure}
\end{frame}

\section{Scrapy}
\begin{frame}{Scrapy}
  \begin{itemize}
    \item Ein Webscraping Framework
    \item Python 2 \& Python 3
    \item Basierend auf Twisted
    \item Lizenz: BSD
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Historie}
  \begin{itemize}
    \item[2008] Initiales Release
    \item[2015] Scrapy 1.0
    \item[2016] Scrapy 1.1 (Python 3 Unterstützung)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Projektaktivität}
  \begin{itemize}
    \item Scrapy (Version: 1.1)
    \begin{itemize}
      % git shortlog --summary --numbered --since=6months --no-merges | awk '{ SUM += $1} END { print SUM }'
      % git shortlog --summary --numbered --since=6months --no-merges | wc -l
      \item LOC:~$\sim${}24k
      \item 329 Commits von 35 Entwicklern im letzten halben Jahr.
      \item 4 Entwickler mit mehr als 10 Commits im letzten halben Jahr.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Funktionsweise}
  % Abrufen von Webseiten
  % Extraktion der relevanten Daten
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/scrapy}
  \end{figure}
  \tiny{Quelle: \url{https://gabrielelanaro.github.io/blog/2015/04/24/scraping-data.html}}
\end{frame}

\section{Demos}
\begin{frame}{Vergangene Veranstaltungen}
  \begin{itemize}
    \item Ziel: Eine Liste vergangener Veranstaltungen erstellen
    \item Extraktion von: Titel, Datum, Anzahl der Teilnehmer
    \item Folgen von Links
    \item Speichern für die weitere Verarbeitung
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{LUGs}
  \begin{itemize}
    \item Ziel: Eine Liste von LUGs erstellen
    \item Extraktion von Name, Region, Land, Gründungsdatum, Letztes Update, Webseite, Kontakt
    \item Folgen von Links
    \item CrawlSpider
    \item Einfachere und robusterer Spider mittels ItemLoader
    \item Speichern für die weitere Verarbeitung
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Fazit}
\begin{frame}{Projekte}
  \begin{itemize}
    \item Demos sind schön, aber lässt sich Scrapy produktiv nutzen?
    \item Ja: https://github.com/nblock/feeds
    \item Atom Feeds für Webseiten erstellen, die selbst keine anbieten
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Diskussion}
  \begin{itemize}
    \item Rechtliche Bewertung von Webscraping?
    \item Weiterverarbeitung von gescrapten Daten?
    \item Veröffentlichung von gescrapten Daten?
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Fazit}
  \begin{itemize}
    \item Stabil und ausgereift
    \item In allen gängigen Distributionen verfügbar
    \item Steile Lernkurve und viel Vorwissen nötig
    \item Robuste Spider möglich
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Code}
  Online verfügbar: \url{https://gitlab.com/valug/notizblock-scrapy-demos}
  \begin{itemize}
    \item Getestet mit Scrapy 1.0.5 unter Python 2
    \item Siehe notizen.txt für Anleitung und Ablaufbeschreibung
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}

% vim: tabstop=2 expandtab shiftwidth=2 softtabstop=2 autoindent
